.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Distribuirani sustav za upravljanje verzijama Git
=================================================

Upravljanje verzijama podrazumijeva baratanje promjenama nad nekim skupom datoteka pamćenjem povijesti promjena. Spremište povijesti promjena nazivamo `repozitorijem <http://en.wikipedia.org/wiki/Repository_(revision_control)>`__ (engl. *repository*). Obzirom na strukturu repozitorija, razlikujemo dva pristupa:

* `centralizirani pristup <http://en.wikipedia.org/wiki/Revision_control#Source-management_models>`__, kod kojeg samo osnovni poslužitelj ima repozitorij, a klijenti imaju ono što od poslužitelja zatraže; ovaj pristup koriste CVS, Subversion i drugi
* `distribuirani pristup <http://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_revision_control#Distributed_vs._centralized>`__, kod kojeg svaki klijent ima repozitorij i time nestaje razlika između poslužitelja i klijenta; ovaj pristup koriste Git, Mercurial i drugi

`Git <http://git-scm.com/>`__ je vrlo moćan i vrlo popularan alat za upravljanje verzijama koji koristi decentralizirani (distribuirani) pristup. Ime Git ima `vrlo duboko i višeslojno značenje <http://git.wiki.kernel.org/index.php/GitFaq#Why_the_.27Git.27_name.3F>`__.

 Quoting Linus: *"I'm an egotistical bastard, and I name all my projects after myself. First 'Linux', now 'Git'"*.

 ('git' is British slang for "pig headed, think they are always correct, argumentative").

 Alternatively, in Linus' own words as the inventor of Git: *"git" can mean anything, depending on your mood:*

 * *Random three-letter combination that is pronounceable, and not actually used by any common UNIX command. The fact that it is a mispronunciation of "get" may or may not be relevant.*
 * *Stupid. Contemptible and despicable. Simple. Take your pick from the dictionary of slang.*
 * *"Global information tracker": you're in a good mood, and it actually works for you. Angels sing and light suddenly fills the room.*
 * *"Goddamn idiotic truckload of sh*t": when it breaks*

Git svoju popularnost može uvelike zahvaliti servisima kao što su `GitHub <https://github.com/>`__ i `Atlassian Bitbucket <https://bitbucket.org/>`__ koji korisnicima omogućuju postavljanje repozitorija sa izvornim kodom na web. Putem tih servisa olakšana je suradnja, a uključuju i brojne druge značajke poznate sa društvenih mreža.

Više o Gitu može se saznati na `službenim stranicama <http://git-scm.com/>`__. Specijalno, `službena dokumentacija <http://git-scm.com/doc>`__ uključuje man stranice alata, knjigu Pro Git, video materijale i poveznice na tutoriale, knjige i video materijale. Brojni tutoriali su dostupni, a neki od najboljih su upravo GitHubov `Try Git <http://try.github.com/>`__ i Atlassianov `Git Tutorials and Training <https://www.atlassian.com/git/tutorials>`__.

Osnovna konfiguracija
---------------------

Globalna konfiguracija
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Globalna konfiguracija odnosi se na sve repozitorije i operira na datoteci ``.gitconfig`` unutar kućnog direktorija korisnika.

* ime, prezime i mail adresa

  * ``git config --global user.name "Ime Prezime"``
  * ``git config --global user.email user@mail.com``

* ostalo, ali ne i manje važno

  * ``git config --global color.ui true`` -- uključivanje korištenja boja u prikazu
  * ``git config --global core.editor "emacs"`` -- uređivač teksta koji se koristi postaje Emacs
  * ``git config --global merge.tool "kdiff3"`` -- alat za rad sa spajanjima grana koji se koristi postaje `KDiff3 <http://kdiff3.sourceforge.net/>`__

Lokalna konfiguracija
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Lokalna konfiguracija odnosi se samo na trenutni repozitorij i operira na datoteci ``.git/config`` unutar repozitorija.

.. todo::

  Ovdje treba ubaciti uputu kako promijeniti origin.

Sučelje naredbenog retka i grafička sučelja
-------------------------------------------

Pregled naredbi alata Git
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* ``git version`` -- informacije o verziji gita
* ``git help`` -- ispis liste najčešće korištenih naredbi s pripadajućim opisom
* ``git add`` -- dodavanje sadržaja datoteke u index
* ``git branch`` -- ispis, stvarnaje ili brisanje grane
* ``git checkout`` -- provjera brancha do radnog stabla
* ``git clean`` -- brisanje nepraćenih datoteka iz radnog stabla
* ``git clone`` -- kloniranje repozitorija u novi direktorij
* ``git commit`` -- snimanje promjena u repozitoriju
* ``git describe`` -- prikaz zadnje oznake dohvatljive iz commita
* ``git diff`` -- prikaz promjena između commitova
* ``git fetch`` -- dohvaćanje objekata iz drugog repozitorija
* ``git init`` -- stvaranje praznog git repozitorija ili reinicijalizacija postojećeg
* ``git merge`` -- spajanje dvije ili više povijesti razvoja
* ``git pull`` -- dohvaćanje i spajanje sa drugim repozitorijom ili lokalnom granom
* ``git push`` -- osvježavanje udaljenog repozitorija
* ``git revert`` -- povratak starog commita
* ``git status`` -- prikaz statusa radnog stabla
* ``git tag`` -- stvaranje, ispis ili brisanje oznake objekta potpisanog sa GPG

Grafička sučelja alata Git
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* `gitk <https://www.kernel.org/pub/software/scm/git/docs/gitk.html>`__ (službeni GUI, koristi `Tk <http://en.wikipedia.org/wiki/Tk_(framework)>`__)
* `Tig <http://jonas.nitro.dk/tig/>`__ (koristi `ncurses <http://en.wikipedia.org/wiki/ncurses>`__, priladan za remote rad)
* `gitg <https://wiki.gnome.org/Gitg>`__ (koristi `GTK+ <http://en.wikipedia.org/wiki/GTK+>`__, za samostalno proučavanje)
* `giggle <https://wiki.gnome.org/Apps/giggle>`__ (koristi `GTK+ <http://en.wikipedia.org/wiki/GTK+>`__, za samostalno proučavanje)
* `QGit <http://sourceforge.net/projects/qgit/>`__ (koristi `Qt <http://en.wikipedia.org/wiki/Qt_(software)>`__, za samostalno proučavanje)
* `git-cola <http://git-cola.github.io/>`__ (koristi `Qt <http://en.wikipedia.org/wiki/Qt_(software)>`__, za samostalno proučavanje)

Vraćanje promjena
-----------------

.. todo::

  Ovaj dio treba napisati u cijelosti.

Rad s oznakama
---------------

.. todo::

  Ovaj dio treba napisati u cijelosti.

Grananje i spajanje
-------------------

.. todo::

  Ovaj dio treba napisati u cijelosti.

Rješavanje konflikata kod spajanja
----------------------------------

.. todo::

  Ovaj dio treba napisati u cijelosti.

Ostali sustavi za upravljanje verzijama
---------------------------------------

CVS
^^^

`Concurrent Versions System <http://en.wikipedia.org/wiki/Concurrent_Versions_System>`__ (kraće CVS, naredba ``cvs``) je jedan od najstarijih danas korištenih sustava za upravljanje verzijama.

Apache Subversion
^^^^^^^^^^^^^^^^^

`Apache Subversion <http://en.wikipedia.org/wiki/Apache_Subversion>`__ (kraće SVN, naredba ``svn``) je popularan centralizirani sustav za upravljanje verzijama.

* ``checkout`` -- preuzima radnu kopiju repozitorija
* ``update`` -- postavlja postojeću radnu kopiju na određenu reviziju

Mercurial
^^^^^^^^^

`Mercurial <http://en.wikipedia.org/wiki/Mercurial>`__ je, kao i Git, popularan decentralizirani sustav za upravljanje verzijama.

* ``clone`` -- preuzima repozitorij
* ``pull`` -- preuzima skupove promjena iz udaljenog repozitorija u lokalni repzitorij
* ``update`` -- postavlja postojeću radnu kopiju na određenu reviziju iz lokalnog repozitorija

.. admonition:: Zadatak

  * Mercurial može klonirati i lokalne i udaljene repozitorije na isti način.
  * S poveznice ``http://hg.python.org/cpython/`` ili iz ``/home/vedran/repositories/`` izvršite kloniranje repozitorija ``cpython``.
  * Postavite repozitorij na reviziju ``f3d96d28a86e``. Objasnite razliku efekta naredbi ``pull`` i ``update`` u ovoj situaciji.
